\documentclass[]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{array}
\usepackage[backend=biber,style=authoryear,autocite=inline]{biblatex}
\addbibresource{report.bib}
% Title Page
\title{dune--bachelor--multigrid}
\subtitle{Vorarbeiten für die Bachelorarbeit}
\author{Henrik Reinstädtler}


\begin{document}
\maketitle
\section{Beispielproblem}
Betrachtet wird das Problem aus \cite{bastian}, 
\begin{align}
	\partial_t u - \nabla\cdot (A\nabla u)=f &&\text{in }& \Omega\times \Sigma\label{eq:heat}\\
	u=0 &&\text{on }&\partial \Omega\times\Sigma\\
	 u(x,t_0)=u_0&&& x\in \Omega
\end{align}
Zur weiteren Vereinfachung wählen wir $A$ als Identitätsmatrix und $f=0$. Da durch handelt es sich bei dem Problem um die Heat--Equation. Diese soll mittels eines Multigridverfahren auf einem uniformen zweidimensionalen Grid aus Dreiecken  mit $P_1$ Basisfunktionen gelöst werden. Die Ortsdiskretisierung folgt der \enquote{Method of Lines} wie in \cite{bastian} vorgeschlagen.

Zunächst bestimmen wir in Abschnitt \ref{sect:Ortsdiskretisierung} die Ortsdiskretisierung für ein uniformes Grid. In Abschnitt \ref{sect:ImplEuler} stellen wir das benötigte Gleichungssystem auf.
Danach diskutieren wir die Implementierung in Abschnitt \ref{sect:Implement}.

\section{Ortsdiskretisierung}
\label{sect:Ortsdiskretisierung}
%TODO: Koordinatensystem des Grids
Nach \cite{bastian} muss $(M_h)_{ij}=(\psi_i,\psi_j)_{0,\Omega}$ bzw. $(A_h)_{ij}=(A\nabla\psi_i,\nabla\psi_j)_{0,\Omega}$ bestimmt werden.

\subsection{Das Referenzelement}
Die Koordinaten des Referenzelements wählen wir wie in Abb. \ref{abb:Referenzelement}bzw. \ref{abb:Referenzdreieck}. Daher ergeben sich die folgenden $P_1$--Basisfunktionen und deren Ableitungen auf dem Referenzdreieck:
\begin{align}
	\psi_A(x,y)&=1-x&&\implies \nabla\psi_A(x,y)=\begin{pmatrix}
		-1\\
		0
	\end{pmatrix}\\
	\psi_B(x,y)&=x-y&&\implies \nabla\psi_B(x,y)=\begin{pmatrix}
		1\\
		-1
	\end{pmatrix}\\
	\psi_C(x,y)&=y&&\implies \nabla\psi_C(x,y)=\begin{pmatrix}
		0\\
		1
	\end{pmatrix}
\end{align}
Da außerhalb ihres Sechsecks die Basisfunktionen null sind, muss nur innerhalb des Sechsecks die Werte für $A_h$ bzw. $M_h$ bestimmt werden. Hierfür berechnen wir zunächst alle Skalarproduktkombinationen die es auf dem Referenzelement gibt.
\begin{figure}
	\label{abb:Referenzdreieck}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=4]
		 % Draw axes
		 \draw [<->,thick] (0,1.5) node (yaxis) [above] {$y$}
		 |- (1.5,0) node (xaxis) [right] {$x$};

		 %draw cosine
		 \draw (0,0) node[below] {$A(0,0)$} --(1,0)  node[below] {$B(0,1)$} coordinate (a_1) -- (1,1) coordinate (a_2);
		 \draw (0,0) --(1,1) node[above] {$C(1,1)$};
	\end{tikzpicture}

\end{center}
	\caption{Das Referenzdreieck}
\end{figure}
\begin{figure}
	\label{abb:Referenzelement}
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
	% Draw axes
	%draw cosine
	\draw (0,0) node[below] {$Z$} --(1,0)  node[right] {$O(0,1)$} coordinate (a_1) -- (1,1) coordinate (a_2);
	\draw (0,0) --(1,1) node[above] {$NO(1,1)$};
	\draw (1,0)--(0,-1)node[below]{$S(0,-1)$}--(0,0);
	\draw (0,0) --(-1,-1) node[below] {$SW(-1,-1)$}--(-1,0) node[left]{$W(-1,0)$}--(0,0);
	\draw (-1,-1)--(0,-1);
	\draw (0,0)--(0,1) node[above]{$N(1,0)$}--(1,1);
	\draw (-1,0)--(0,1);
\end{tikzpicture}
\begin{tabular}{c|c}
	Nachbar&Skalarprodukte\\ \hline
	N&$AB$+$BC$\\
	NO&$AC$+$BC$\\
	O&$AB$+$AC$\\
	S&$AB$+$BC$\\
	SW&$AC$+$BC$\\
	W&$AB$+$AC$\\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Das Referenzelement und Nachbarn}
\end{figure}
\subsubsection{$M_h$}
Wir berechnen nun die Skalarprodukte $(\psi_A,\psi_A)_{0,\Omega}$, $(\psi_A,\psi_B)_{0,\Omega}$, $(\psi_A,\psi_C)_{0,\Omega}$, $(\psi_B,\psi_B)_{0,\Omega}$, $(\psi_B,\psi_C)_{0,\Omega}$ und $(\psi_C,\psi_C)_{0,\Omega}$
\begin{align*}
	(\psi_A,\psi_A)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_A(x)\psi_A(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^x(1-x)(1-x)\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\int_0^x 1-2x+x^2 \,\mathrm{d}y\mathrm{d}x=\int_0^1(1-2x+x^2)\int_0^x 1\,\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1x-2x^2+x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{2}x^2-\frac{2}{3}x^3+\frac{1}{4}x^4\right]^1_0=\frac{1}{12}
\end{align*}
\begin{align*}
	(\psi_A,\psi_B)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_A(x)\psi_B(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^x(1-x)(x-y)\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\int_0^x x-y -x^2+xy \,\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\left[xy-\frac{1}{2}y^2-yx^2+\frac{1}{2}xy^2\right]_0^x\,\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1x^2-\frac{1}{2}x^2-x^3+\frac{1}{2}x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{6}x^3-\frac{1}{8}x^4\right]^1_0=\frac{1}{24}
\end{align*}
\begin{align*}
	(\psi_A,\psi_C)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_A(x)\psi_C(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^x(1-x)y\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\int_0^x y-xy \,\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\left[\frac{1}{2}y^2-\frac{1}{2}xy^2\right]_0^x\,\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{6}x^3-\frac{1}{8}x^4\right]^1_0=\frac{1}{24}
\end{align*}
\begin{align*}
	(\psi_B,\psi_B)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_B(x)\psi_B(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^x(x-y)(x-y)\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\int_0^x x^2 -2xy+y^2 \,\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\left[yx^2-xy^2+\frac{1}{3}y^3\right]_0^x\,\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\frac{1}{3}x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{12}x^4\right]^1_0=\frac{1}{12}
\end{align*}
\begin{align*}
	(\psi_B,\psi_C)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_B(x)\psi_C(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^x(x-y)y\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\int_0^x xy-y^2 \,\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\left[\frac{1}{2}xy^2-\frac{1}{3}y^3\right]_0^x\,\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\frac{1}{2}x^3-\frac{1}{3}x^3\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{8}x^4-\frac{1}{12}x^4\right]^1_0=\frac{1}{24}
\end{align*}
\begin{align*}
	(\psi_C,\psi_C)_{0,\Omega}=&\int_\Omega(\psi_C(x)\psi_C(x))\mathrm{d}x=\int_0^1\int_0^xyy\mathrm{d}y\mathrm{d}x\\
	=&\int_0^1\left[\frac{1}{3}y^3\right]_0^x\,\mathrm{d}x\\
	=&\left[\frac{1}{12}x^4\right]^1_0=\frac{1}{12}
\end{align*}
\subsubsection{$A_h$}
Analog bestimmen wir die Skalarprodukte der Gradienten:
\begin{align*}
	(\nabla\psi_A,\nabla\psi_A)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		-1\\
		0
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		-1\\
		0
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x 1dydx=0.5
\end{align*}
\begin{align*}
	(\nabla\psi_A,\nabla\psi_B)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		-1\\
		0
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		1\\
		-1
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x -1dydx=-0.5
\end{align*}
\begin{align*}
	(\nabla\psi_A,\nabla\psi_C)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		-1\\
		0
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		0\\
		1
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x 0dydx=0
\end{align*}
\begin{align*}
	(\nabla\psi_B,\nabla\psi_B)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		1\\
		-1
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		1\\
		-1
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x 2dydx=1
\end{align*}
\begin{align*}
	(\nabla\psi_B,\nabla\psi_C)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		1\\
		-1
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		0\\
		1
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x -1dydx=-0.5
\end{align*}
\begin{align*}
	(\nabla\psi_C,\nabla\psi_C)_{0,\Omega}=\int_0^1\int_0^x\begin{pmatrix}
		0\\
		1
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		0\\
		1
	\end{pmatrix}dydx\\
	=\int_0^1\int_0^x 1dydx=0.5
\end{align*}
\subsubsection{Transformationssatz}
Durch eine affine Abbildung wird das Referenzelement später auf das Element ($k,l$) im Gitter abgebildet.
\begin{align}
	\Psi_{k,l}(x,y)= \begin{pmatrix}
		2^{-j}&0\\
		0 &2^{-j}
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		x\\y
	\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
		k*2^{-j}\\
		l*2^{-j}
	\end{pmatrix}
\end{align}
Dies erlaubt uns die Verwendung des Transformationssatzes. Die Determinante der Abbildung beträgt $2^{-2j}$

Folglich werden die Summen nach Tabelle \ref{abb:Referenzelement} gebildet und mit $2^{-2j}$ multipliziert.
\section{Implizierte Euler}
\label{sect:ImplEuler}
Die zeitliche Lösung des Problems erfolgt über ein implizites Eulerverfahren.
Herleitung aus der gegebenen linearen Differentialgleichung erster Ordnung
\begin{align}\label{minvert}
\dfrac{x_{n+1}-x_n}{h}=&-M^{-1}A_hx_{n+1}\\
\dfrac{-x_n}{h}=&-M^{-1}A_hx_{n+1}-\dfrac{x_{n+1}}{h}\\
\dfrac{x_n}{h}=&M^{-1}A_hx_{n+1}+\dfrac{x_{n+1}}{h}\\
\dfrac{x_n}{h}=&(M^{-1}A_h+\mathbb{I}*\dfrac{1}{h})x_{n+1}
\end{align}
Dieses Lineare Gleichungssystem soll nach $x_{n+1}$ gelöst werden.
\subsection{Verbesserung}
Wir multiplizieren mit $M$ von links:
\begin{align}
	Mx_n*\frac{1}{h}=(A_h+M\frac{1}{h})x_{n+1}\\
	Mx_n=(A_hh+M)x_{n+1}
\end{align}
\section{Implementierung}
\label{sect:Implement}
Zunächst möchte ich vorausschicken, dass ich zunächst einen sehr expliziten Ansatz gewählt habe, dadurch, dass ich die eigens berechneten Werte aus Abschnitt \ref{sect:Ortsdiskretisierung} verwendete.
Insgesamt schrieb ich vier Versionen des Programms.
\subsection{ErsteSchritte}
 Als Datentypen wählte ich \verb|DynamicVector| und \verb|DynamicMatrix|, da sich die Vektoren/Matrizen im Laufe des Verfahrens verkleinern.
  Das Programm gibt die Lösungen schrittweise in die Datei \verb|cool_| aus.
\subsubsection{Mesh/Basisfunktionen}
In der Literatur waren die Dreiecke immer mit rechten Winkel in der unteren linken Ecke gesetzt, dementsprechend implementierte und berechnete ich erst die Basisfunktionen.\footnote{Siehe beigefügte Notizen.Die Nummerierung in den Grafiken stimmt leider nicht.}. Jedoch stellte sich später bei der Ausgabe heraus, dass die Dreiecke in \verb|dune-uggrid| anders definiert sind, der rechte Winkel befindet sich im rechten unteren Eck.
\paragraph{Matrix}
Die Matrix wird mit Hilfe des Trafosatzes und Integration berechnet. Die Übergabe erfolgt als Funktionsobjekt. Da die Berechnung der Matrix nur einmal stattfinden muss speichere ich sie in einer Map zwischen.
\subsubsection{Multigridmethode}
Es wird eine V--Cycle\footnote{D.h. $\gamma=1$} Multigridmethode implementiert. Dabei folge ich dem Algorithmus angegeben in \cite{bastian}.
\paragraph{Richardsoniteration}
%Laut Literatur konvergiert Richardson für $\omega  < 2/\lambda_{\max}$, dementsprechend wähle ich $\omega=0.001$, wobei dies nur eine Schätzung ist. In Zukunft könnten die Eigenwerte einmal berechnet werden, z.B. mittels \verb|Dune::ArPackPlusPlus_Algorithms|. Problem ist, dass die Matrix vom Typ \verb|DynamicMatrix| ist und für den Algorithmus \verb| BCRSMatrix| erwartet wird.
Mittels Poweriteration bestimme ich einen geschätzten Eigenwert. Dies ist nicht optimal, da je nach Matrixgröße die Schätzung relativ lange dauert.
\paragraph{Restriktionsmatrix}
Die Restriktionsmatrix stellte ich nach Zeichnungen auf und schrieb eine Testfunktion. Die Basisfunktionen des gröberen Gitter wird erfolgreich auf das feinere Gitter projiziert(siehe \verb|grid_coarser.vtu| und \verb|grid_finer.vtu|).

\subsubsection{Löser}
Das reduzierte Problem wird wie auf dem Übungszettel der FEM Vorlesung gelöst: Dabei wird eine Deprecation--Warning aber ausgegeben. Die von der Warnung vorgeschlagene Änderung kann aber auch nicht durchgeführt werden, da die Matrix $M$ in \ref{minvert} invertiert werden muss, die zur Berechnung der Stiffnessmatrix gebraucht wird, und ich damals keinen Matrixdatentyp in der Dunedokumentation finden konnte, der beides erfüllt.
%Löser deprecation Warning
\subsection{NoInversionMatrix}
In dieser Version habe ich die Eliminierung der Invertierungsaufgabe eingepflegt.
\subsection{NoneExplicit}
Basierend auf \cite{sander} implementierte ich hier das Aufstellen der Matrizen für beliebige Gitter mittels \verb|dune-functions|. Nun konnte ich das Problem 
für beliebige Gitter beschreiben, aber noch nicht den Multigridsolver darauf anwenden.
\subsection{NoneExplicitMultigrid}
Da ich keinen effizienten Weg fand, mit \verb|dune-functions| Restriktionsmatrizen zu bilden, entschied ich mich dazu einen Blick auf \verb|dune-parsolve| bzw. \verb|dune-pdelab|\footnote{Eine gute Einführung hierzu bietet: \url{https://www.dune-project.org/modules/dune-pdelab-tutorials/}}.
Da \verb|dune-parsolve| nicht mit den neuesten Version der anderen Dunemodule kompilierte\footnote{Das Problem scheinen fehlende Traits in manchen Klassen zusein.} entschied ich mich dazu die benötigten Klassen aus \verb|dune-parsolve| in \verb|prolongation.hh| bereitzustellen. Zur Erstellung der Matrizen 
finden sich die Linearoperator--Klassen \verb|HeatEquationMethodOfLines| bzw. \verb|HeatEquationMethodOfLinesMass| in \verb|problem.hh|, sie basieren auf dem Poisson--LOP aus dem ersten Tutorial von \verb|dune-pdelab-tutorials|. Das Multigridverfahren aus den ersten beiden Schritten portierte ich in eine Klasse
anlog zu \verb|dune-parsolve|'s MultigridOnOverlappingMesh. Dabei behielt ich die Richardsoniteration als Smoother bei.
\section{Messungen}
Als Gitter wählte ich neben dem uniformen Grid zusätzlich noch das Grid aus \cite{sander}, welches L--förmig ist und verfeinerte es 5 Mal (es ergeben sich 32097 DOF), damit ich die Multigridmethode darauf anwenden konnte. Ein ersten Lösungschritt mit Multigridverfahren ist in \ref{abb:l-firstsolve} zu sehen.
Für das Glätten wählte ich $\nu=50$, da die Differenz zwischen direkter Lösung\footnote{D.h. auf dem feinen Gitter} und Lösung durch das Verfahren sonst zu hoch war. Interessanterweise nimmt die Differenz zwischen der direkten Lösung und der Multigridlösung immer weiter ab,
je später wir messen. Ich kann mir vorstellen, dass dies darin begründet liegt, dass am Anfang das Problem nicht glatt genug ist und später wir ein viel glatteres Problem haben.

Mit $50$ Richardsoniterationen pro Stufe ist das Verfahren etwa genau so schnell wie das Direkte Lösen. Bei nur $5$ Iterationen dauert ein Lösungsvorgang nur ein Drittel der Zeit.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{graphics/mgrid_50_1.png}
	\end{center}
	\label{abb:l-firstsolve}
	\caption{Auf L-förmigen Gebiet gelöst nach 0.001 Zeitschritten mit Multigrid $\nu=50$}
\end{figure}
\section{Fazit}
%Fehler in der Stiffness matrix oder auflösung zu gering
%Literatur zu dune schwierig zu finden
\subsection{Ausblick}
%Korrektur von datentyp der M-Matrix
Es ergeben sich folgende Aufgaben:
\begin{enumerate}
	\item Die Matrix $A$ aus \ref{eq:heat} könnte anpassbar gemacht werden.
	\item Die Anzahl der Richardsoniteration sollte dynamisch aus dem Defekt bestimmt werden, weil zu Beginn wir mehr Iterationen brauchen als später, um eine ähnlich genaue Lösung, wie bei einem direkten Verfahren herzustellen.
\end{enumerate}
%https://parcomp-git.iwr.uni-heidelberg.de/Teaching/dune-parsolve
\printbibliography
\end{document}          
%OMP_NUM_THREADS
%UMFPACK